制度自信-文化自信

1898年，张之洞写了一本书叫做《劝学篇》，同名的书福泽喻吉写过，荀子也写过，不过跟我要说的没关系。这本书里最有名的一句话叫做“中学为体，西学为用”，这句话是对洋务运动行为模式的总结，按今天话讲是洋务派的指导思想。秉承着这个指导思想，洋务运动一路走向失败，到1911年，立宪也救不了朝廷，国会也救不了朝廷，花大价钱买来的“用”推翻了千疮百孔的“体”，洋务运动只剩下西学为用这个遗产。最近20年，真的也就20年，稍微有点阔气了，好了疮疤忘了疼，又觉着“用”搞的差不多了，“体”也得搞起来，于是开始了制度自信、文化自信，这不又搞回洋务运动那会去了么！张之洞活到现在不知道会不会觉着这帮孙子不争气呢？只要洋枪洋炮，不要思想改造。